\label{sec:abstract:De}

\selectlanguage{ngerman}
\section*{Zusammenfassung}

Die Transkription ist ein wichtiger Prozess in biologischen Zellen. Eine genaue Analyse des Transkriptomes er"offnet die M"oglichkeit seine Struktur und Funktionen auf neue Weise zu interpretieren. Hochdurchsatzsequenzierunsmethoden haben das Verst"andnis der Ver"anderungen im Transkriptom signifikant erh"oht. Die RNA-Sequenzierung ist im Moment die akkurateste Methode zur Bestimmung von Genexpressionsniveaus. Weiterhin erlaubt RNA-Seq die Bestimmung von Transkriptisoformen sowie neuen RNA-Formen zusammen mit notwendigen Details, wie unter anderem Strandspezifit"at. Das erste Kapitel der Dissertation beschreibt die Geschichte der Erforschung des Transkriptoms und effektive Methoden f"ur die Anwendung von RNA-Seq. 

In allen Abschnitten des RNA-Seq Prozesses kann es zur Verzerrung der wissenschaftlichen Ergebnisse durch verschiedene St"orfaktoren kommen. Einige typische Fehler, z.B. w"ahrend der Ligation und Amplifizierung sind dabei allen Hochdurchsatzsequenzierungsmethoden gemein, w"ahrend andere spezifisch bei der Erstellung der RNA-Bibliotheken auftreten oder durch die Eigenschaften des Transkriptoms bedingt sind. Eine entsprechende Qualit"atskontrolle ist daher wichtig um Analyseergebnisse zu kontrollieren und zu korrigieren. Das zweite Kapitel dieser Arbeit widmet sich der Beschreibung relevanter Parameter der Qualit"atskontrolle und f"uhrt als neues Werkzeug Qualimap2 ein. Diese Software berechnet detaillierte Statistiken und generiert eine Anzahl von aussagekr"aftigen Diagrammen auf der Basis von RNA-Seq Alignments, wodurch f"ur diese Anwendung typische Probleme erkannt werden k"onnen. Insbesondere erlaubt das Programm den Vergleich mehrerer Proben aus verschiedenen Bedingungen. Qualimap2 wurde ausgiebig mit "ahnlicher Software verglichen und zeigt eine bessere Funktionalit"at f"ur die Qualit"atskontrolle mehrerer Proben.

RNA-Seq kann zur Detektion von bisher unbekannten Transkripten benutzt werden, so z.B. zur Detektion von Transkriptchim"aren und Fusionsgenen, die bei genomischen Rearrangements entstehen. Da Fusionen h"aufig in Tumorzellen auftreten, ist ihre Bestimmung nicht nur aus wissenschaftlichen Gr"unden relevant sondern zeigt auch die medizinische Relevanz von RNA-Seq. Das dritte Kapitel widmet sich der Beschreibung des derzeitigen Kenntnisstands dieses Gebietes und beschreibt mit InFusion ein neue Softwaremethode, die eine Reihe von neuen Ans"atzen f"ur die Detektion von chim"arischen Transkripten auf der Basis von RNA-Seq Daten wie zum Beispiel die Erkennung von Fusionen mit intronischen und intergenischen Regionen. Weiterhin kann die Strand-Spezifizit"at der exprimierten Fusionstranskripte erkannt und ausgegeben werden. InFusion wurde mit mehreren existierenden Tools auf der Basis von simulierten und realen Datens"atzen verglichen und dabei zeigt eine bessere Pr"azision und Sensitivit"at. 

Mit dem Fortschritt der RNA-Sequezierungsmethoden werden zunehmend spezialisiertere Analysen m"oglich. Diese Entwicklungen der RNA-Seq Technologie und neue Forschungsrichtungen werden im letzten Kapitel besprochen. 


\selectlanguage{english}

\newpage
